# Leggi di de morgan

!(a + b) = !a x !b
!(a x b) = !a + !b

Ci permettono di passare da nor a nand

Inoltre possiamo negare ancora le leggi per ottenere:
(a + b)  = !(!a x !b)
(a x b)   = !(!a + !b)




Questo ci permette di utilizzare le leggi di de morgan e le altre proprietà degli [[Operatori]] per [[trasformazioni]]

>[!oss]
>Usando and e not possiamo costruire l'or grazie a de morgan, quindi (not, and) è un insieme funzionalmente completo, ci permettono questi due soli operatori infatti di costruire qualsiasi [[funzione logica]]

