---
aliases: 
creation date: 2023-04-07 17:26
modification date: 2023-04-07 17:26
---
Vista la discrepanza del [[secondo principio della dinamica]] in sistemi di riferimento non inerziali si ha la legge

$$ \vec{F} - m\vec{a}_{c} - m\vec{a}_{t} = m\vec{a}_{r}$$
Che si pu√≥ ricondurre alla forma classica del secondo pincipio introducendo le cosidette forza apparenti

$$\vec{F}_{c} = -m\vec{a}_{c}\quad;\quad \vec{F}_{t} = -m\vec{a}_{t}\quad ;\quad \vec{F}_{app} = \vec{F}_{c} + \vec{F}_{t}$$
$$ \implies \fbox{$\vec{F} + \vec{F}_{c} + \vec{F}_{t} = \vec{F} + \vec{F}_{app} = m\vec{a}_{r}$} $$
